%% आलोक नियतकालिकातील संदर्भांसाठी वापरण्यात आलेली बिब् आज्ञावली.
%% 
%% © २०२१ आलोक मराठी नियतकालिक
%% 
%% ह्या सामग्रीच्या वितरणाचे व प्रतिमुद्रणाचे अधिकार आलोक नित्यमुक्त परवान्यासह मुक्त करण्यात येत
%% आहेत. ह्या सामग्रीची यथामूल अथवा परिवर्तित प्रतिमुद्रणे व्यावसायिक अथवा अव्यावसायिक स्वरूपात
%% वितरित करण्यास प्रतिमुद्राधिकारधारक संमती देत आहे, परंतु असे करताना वितरकाने
%% प्रतिमुद्राधिकारांचा योग्य श्रेयनिर्देश करणे व सामग्री परिवर्तित असल्यास ती ह्याच अटींसह वितरित
%% करणे बंधनकारक आहे. ही सामग्री जशी आहे तशी पुरवण्यात येत आहे, पुरवणारा/पुरवणारी हिच्याबाबत
%% कोणतीही हमी देत नाही. ह्या (व ह्यावर आधारित) सामग्रीचे अमुक्त वितरण बेकायदेशीर मानले
%% जाईल. आलोक नित्यमुक्त परवान्याचा संपूर्ण मसुदा पुढील दुव्यावर वाचता येईल.
%%
%% https://gitlab.com/aalok/nityamukta-parwana
%%
%% शब्दांगविज्ञान व शब्दवर्ग - निरंजन
@book{अर्जुनवाडकर,
  title={मराठी व्याकरण: वाद आणि प्रवाद},
  author={अर्जुनवाडकर, कृष्ण श्रीनिवास},
  date={१९८७},
  publisher={पुणे: सुलेखा प्रकाशन}
}
@book{भट,
  title={द ॲड्जेक्टायव्हल कॅटेगरी},
  author={भट, डी. एन्. शंकर},
  publisher={ॲम्स्टरडॅम: जॉन बेन्जॅमिन्स पब्लिशिंग कंपनी},
  date={१९९४}
}
@book{पुल,
  title={हसवणूक},
  author={देशपांडे, पुरुषोत्तम लक्ष्मण},
  publisher={गिरगाव: मौज प्रकाशन गृह},
  date={१९६८}
}
@book{कॉर्बेट,
  title={जेन्डर},
  author={कॉर्बेट, ग्रेव्हिल},
  publisher={केम्ब्रिज: केम्ब्रिज युनिव्हर्सिटी प्रेस},
  date={१९९१}
}
@book{नंबर,
  title={नंबर},
  author={कॉर्बेट, ग्रेव्हिल},
  date={२००१},
  publisher={केम्ब्रिज: केम्ब्रिज युनिव्हर्सिटी प्रेस}
}
@misc{लायप्झिश्,
  title={द लायप्चिश् ग्लॉसिंग रूल्स: कन्व्हेन्शन्स फॉर इन्टरलीनियर मॉर्फीम-बाय-मॉर्फीम ग्लॉसेस},
  author={भाषाविज्ञान विभाग, लायप्चिश् विद्यापीठ},
  date={२०१५}
}
@article{हॉकेट,
  title={द ओरिजिन ऑफ़् स्पीच},
  author={हॉकेट, चार्ल्स फ्रान्सिस},
  journal={सायन्टिफिक अमेरिकन},
  volume={२०३},
  number={३},
  pages={८८-१११},
  date={१९६०}
}
@book{कोश,
  title={भाषाविज्ञान व वाङ्मयविद्या परिभाषा कोश},
  author={{भाषाशास्त्र उपसमिती}},
  date={२००१-०५},
  publisher={मुंबई: भाषा संचालनालय, महाराष्ट्र शासन},
  note={(भाषाशास्त्र उपसमितीतील सदस्य: प्रा.\ म.\ वा.\ धोंड, डॉ.\ श्री.\ ना.\
    गजेंद्रगडकर, डॉ.\ मु.\ श्री.\ कानडे, डॉ.\ वि.\ बा. प्रभुदेसाई, प्रा.\ पां.\ ना.\
    कुलकर्णी, डॉ.\ मीना भा.\ जोशी, डॉ.\ अशोक रा.\ केळकर, डॉ.\ सु.\ बा.\ कुलकर्णी, डॉ.\
    यू.\ म.\ पठाण)}
}
@book{गजेंद्रगडकर,
  title={भाषा व भाषाशास्त्र},
  author={गजेंद्रगडकर, श्री. न.},
  date={१९७९},
  publisher={पुणे: व्हीनस}
}
@book{मालशे,
  title={आधुनिक भाषाविज्ञान: सिद्धांत व उपयोजन},
  author={मालशे, मिलिंद सखाराम},
  date={२०१६-११},
  edition={५},
  publisher={मुंबई: लोकवाङ्मय गृह}
}
@book{धोंगडे,
  title={अर्वाचीन मराठी},
  author={धोंगडे, रमेश वामन},
  date={१९८३},
  publisher={नागपूर: महाराष्ट्र विद्यापीठ ग्रंथनिर्मिती मंडळ}
}
@online{छाया,
  title={छायालेखनाची नियमावली},
  author={निरंजन},
  date={२०२०-०७-२३},
  organization={कालिना: भाषाविज्ञान विभाग, मुंबई विद्यापीठ},
  url={https://www.mumbailinguisticcircle.com/download/छायालेखन-नियमावली}
}
@online{लिंग,
  title={मेटॅफ़रिकल जेन्डर इन इंग्लिश: फ़ेमिनिन बोट्स, मॅस्क्युलिन टूल्स ॲन्ड न्युटर ॲनिमल्स},
  author={{ड्रुइड इन्फॉर्मेटिक}},
  url={https://www.druide.com/en/reports/metaphorical-gender-english-feminine-boats-masculine-tools-and-neuter-animals},
  date={२०१७-१०}
}
@article{आलोकनिरंजन,
  author={निरंजन},
  title={शब्दांगविज्ञान व शब्दवर्ग},
  journaltitle={आलोक मराठी नियतकालिक},
  pages={२-१५},
  date={२०२१-०६-२४},
  series={२},
  note={बुलढाणा: वर्णमुद्रा प्रकाशन},
  options={skipbib=true}
}
@article{आलोकनिरंजनपहिले,
  author={निरंजन},
  title={भाषाभ्यासातील वाद व प्रवाद},
  journaltitle={आलोक मराठी नियतकालिक},
  pages={२-९},
  date={२०२१-०१-२४},
  series={१},
  note={बुलढाणा: वर्णमुद्रा प्रकाशन}
}
%% कृत्रिम बुद्धिमत्ता व तत्त्वज्ञानातील प्रवाह - मृणाल जोशी
@incollection{फंक्शनलिझम्,
  author={लेव्हिन, जॅनेट},
  title={फ़ंक्शनलिझम्},
  booktitle={द स्टॅनफ़र्ड एन्सायक्लोपीडिया ऑफ़् फ़िलॉसॉफ़ी},
  editor={एडवर्ड झॉल्टा},
  howpublished={\url{https://plato.stanford.edu/archives/fall2018/entries/functionalism}},
  date={२०१८},
  edition={फ़ॉल २०१८},
  publisher={मेटाफिझिक्स रीसर्च लॅब, स्टॅनफ़र्ड विद्यापीठ}
}
@online{ट्युरिंग,
  title={कॉम्प्युटिंग मशीनरी ॲन्ड इन्टेलिजन्स},
  author={ट्युरिंग, ॲलन},
  journal={माईन्ड},
  volume={५९},
  number={२३६},
  date={१९५०},
  url={http://web.iitd.ac.in/~sumeet/Turing50.pdf}
}
@online{फ्रेग,
  title={द थॉट: अ लॉजिकल इन्क्वायरी},
  author={फ्रेग, फ्रेड्रिक लुडविग गॉटलॉप},
  translator={गीच, पीटर थॉमस},
  journal={माईन्ड},
  volume={६५},
  date={१९५६-०१},
  doi={10.1093/mind/65.1.289}
}
@online{हॉल,
  title={लॉजिक: अ ब्रीफ़् इन्ट्रॉडक्शन},
  author={हॉल, रोनाल्ड},
  url={https://www.stetson.edu/artsci/philosophy/media/G.%20%20Chapter%206.pdf}
}
@book{लाइब्निझ,
  title={सिलेक्शन्स},
  author={लाइब्निझ, गॉट्फ्रीड विलहेल्म},
  date={१९५१},
  editor={वीनर, फिलिप पॉल},
  translator={वीनर, फिलिप पॉल},
  publisher={न्यू यॉर्क: चार्ल्स स्क्रिबनर्स सन्स}
}
@online{बीबीसी,
  title={उबर्स सेल्फ-ड्राइव्हिंग ऑपरेटर चार्ज्ड ओव्हर फेटल क्रॅश},
  author={बीबीसी वार्ताहर},
  date={२०२०-०९-१६},
  url={https://www.bbc.com/news/technology-54175359}
}
@book{डेनेट,
  title={कॉन्शियसनेस एक्स्प्लेन्ड},
  author={डेनेट, डॅनियल},
  date={१९९३},
  publisher={लंडन: पेंग्विन}
}
@inproceedings{ब्लॉक,
  title={कॉन्शियसनेस ॲन्ड कॉग्निटिव्ह ॲक्सेस},
  author={ब्लॉक, नेड},
  booktitle={प्रोसीडिंग्ज़् ऑफ़् द ॲरिस्टॉटेलियन सोसायटी},
  volume={१०८},
  pages={२८९--३१७},
  date={२००८},
  organization={ऑक्सफ़र्ड: ऑक्सफ़र्ड युनिव्हर्सिटी प्रेस}
}
@book{चाल्मर्स,
  title={द कॉन्शस माइन्ड: इन सर्च ऑफ़् अ फन्डामेन्टल थियरी},
  author={चाल्मर्स, डेव्हिड जॉन},
  date={१९९६},
  publisher={ऑक्सफ़र्ड: ऑक्सफ़र्ड पेपरबॅक्स}
}
@book{बोस्ट्रॉम,
  title={सुपरइंटेलिजन्स},
  author={बोस्ट्रॉम, निक},
  date={२०१७},
  publisher={ऑक्सफ़र्ड: ऑक्सफ़र्ड युनिव्हर्सिटी प्रेस}
}
@book{सर्ल,
  title={माईंड: अ ब्रीफ इंट्रोडक्शन},
  author={सर्ल, जॉन},
  date={२००४},
  publisher={ऑक्सफ़र्ड: ऑक्सफ़र्ड युनिव्हर्सिटी प्रेस}
}
@book{डोना,
  title={सीमिअन्स, सायबॉर्ग ॲन्ड विमेन},
  author={हॅरवे, डोना},
  date={१९९१},
  publisher={रूटलेज}
}
@incollection{स्मिथ,
  author={स्मिथ, रॉबिन},
  title={ॲरिस्टॉटल्स लॉजिक},
  booktitle={द स्टॅनफ़र्ड एन्सायक्लोपीडिया ऑफ़् फ़िलॉसॉफ़ी},
  editor={एडवर्ड झॉल्टा},
  howpublished={\url{https://plato.stanford.edu/archives/fall2020/entries/aristotle-logic/}},
  date={२०२०},
  edition={फ़ॉल २०२०},
  publisher={मेटाफ़िझिक्स रीसर्च लॅब, स्टॅनफ़र्ड विद्यापीठ}
}
@incollection{संत्यूला,
  author={संत्यूला, पीटर and फेर्म्युलेर, क्रिस्तियन and नोगेरा, कार्ल},
  title={फझी लॉजिक},
  booktitle={द स्टॅनफ़र्ड एन्सायक्लोपीडिया ऑफ़् फ़िलॉसॉफ़ी},
  editor={एडवर्ड झॉल्टा},
  howpublished={\url{https://plato.stanford.edu/archives/fall2017/entries/logic-fuzzy/}},
  date={२०१७},
  publisher={मेटाफ़िझिक्स रीसर्च लॅब, स्टॅनफ़र्ड विद्यापीठ}
}
@article{रे,
  title={फ़िलॉसोफ़ी ऑफ़् माइंड},
  author={जॉर्ज, रे},
  journaltitle={एन्सायक्लोपीडिया ब्रिटानिका},
  url={https://www.britannica.com/topic/philosophy-of-mind}
} 
@inproceedings{थॉमस,
  title={व्हॉट इज इट लाईक टू बी अ बॅट},
  author={थॉमस, नागेल},
  booktitle={द फिलॉफिकल रिव्ह्यू},
  volume={८३},
  number={४},
  pages={४३५-४५०},
  date={१९९४},
  organization={नॉर्थ कॅरोलिना: ड्यूक युनिव्हर्सिटी प्रेस}
}
@online{माइंड्स,
  title={द थॉट: अ लॉजिकल इन्क्वायरी},
  author={जॉन, सर्ल},
  journal={बिहेविअरल अँड ब्रेन सायन्सेस},
  volume={३},
  number={३},
  date={१९८०},
  doi={10.1017/S0140525X00005756}
}
@article{वर्बिक,
title={बियॉन्ड इंटरॅक्शन: अ शॉर्ट इंट्रॉडक्शन टू मीडिएशन},
author={वर्बिक, पीटर पॉल},
date={२०१५-०४},
pages={२२-३१},
volume={२२},
journal={इंटरॅक्शन},
doi={10.1145/2751314}
}
@article{हॅरवे,
title={अ मॅनिफेस्टो फॉर सायबॉर्ग्स: सायन्स, टेक्नॉलॉजी ॲन्ड सोशलिस्ट फेमिनिझम इन द १९८०'ज़्},
author={हॅरवे, डोना},
date={१९८५-०१},
volume={८०},
journal={सोशलिस्ट रिव्ह्यू},
doi={10.1145/2751314}
}
@article{मॅकार्थी,
  title={अ प्रपोझल फॉर द डार्टमाउथ समर रीसर्च प्रोजेक्ट ऑन आर्टिफिशल इन्टेलिजन्स, ३१ ऑगस्ट, १९५५},
  author={मॅकार्थी, जॉन and मिनिस्की, मार्विन ली and रोशर, नॅथनिएल and शॅनन, क्लॉड ए},
  journaltitle={एआय मॅगझीन},
  date={२००६},
  volume={२७},
  number={४},
  doi={10.1609/aimag.v27i4.1904.},
  url={http://jmc.stanford.edu/articles/dartmouth/dartmouth.pdf}
}
@article{डोर्सी,
title={नेटफ्लिक्सेस बिगेस्ट कॉम्पिटीटर: स्लीप},
author={डोर्सी, जॉन},
date={२०१७},
journal={द गार्डियन},
url={https://www.theguardian.com/technology/2017/apr/18/netflix-competitor-sleep-uber-facebook}
}
@book{कान्ट,
  title={क्रिटीक ऑफ जजमेन्ट},
  author={कान्ट, इमॅन्युएल},
  date={१७९०},
  publisher={बर्लिन उन्ट लिबाऊ}
}
@online{कोन्झरु,
  title={यू आर अ सायबॉर्ग},
  author={कोन्झरू, हॅरी},
  date={१९९७-०१-०२},
  url={https://www.wired.com/1997/02/ffharaway/}
}
@online{कॉन्शसनेस,
  title={अ फेनॉमिनल कन्फ्युजन अबाऊट ॲक्सेस कॉन्शसनेस},
  author={डॅनिएल, डेनेट},
  date={२०१२-०७-०४},
  url={https://www.youtube.com/watch?v=AaCedh4Dfs4}
}
@online{फ्यूचरलर्न,
  title={व्हॉट कॅन वी लर्न फ्रॉम डॉन आहिद},
  author={फ्यूचर लर्न},
  url={https://www.futurelearn.com/info/courses/philosophy-of-technology/0/steps/26324}
}
@incollection{इंत्रोना,
  author={इंत्रोना, लुकास},
  title={फेनॉमिनॉलॉजिकल ॲप्रोचेस टू एथिक्स ॲन्ड इन्फॉर्मेशन टेक्नॉलॉजी},
  booktitle={द स्टॅनफ़र्ड एन्सायक्लोपीडिया ऑफ़् फ़िलॉसॉफ़ी},
  editor={एडवर्ड झॉल्टा},
  howpublished={\url{https://plato.stanford.edu/archives/fall2017/entries/ethics-it-phenomenology}},
  date={२०१७},
  edition={फ़ॉल २०१७},
  publisher={मेटाफ़िझिक्स रीसर्च लॅब, स्टॅनफ़र्ड विद्यापीठ}
}
@article{डॉफमन,
 author={डॉफमन, झॅक},
 date={२०१९-०५-३१},
 title={फेसबुक लूझेस कोर्ट बॅटल टू कीप इंटर्नल प्रायव्हसी ब्रीच रेकॉर्डस् प्रायव्हेट},
 journal={फोर्ब्स},
 url={https://www.forbes.com/sites/zakdoffman/2019/05/31/facebook-loses-in-court-over-privacy-emails-as-zuckerberg-votes-to-keep-full-control/?sh=4645cd14560c},
 urldate={२०२१-०६-१६}
}
@article{कोशी,
 author={कोशी, निहाल},
 date={२०२१-०८-०४},
 title={एक्स्प्लेन्ड: कॅन ग्रॅन्डमास्टर्स चीट इन ऑनलाईन चेस ॲन्ड गेट अवे?},
 journal={इंडियन एक्सप्रेस},
 url={https://indianexpress.com/article/explained/explained-can-grandmasters-cheat-in-online-chess-and-getaway-7257938/},
 urldate = {२०२१-०६-१६}
}
@article{लोकसत्ताटीम,
 author={लोकसत्ता टीम},
 date={२०२१-१०-०४},
 title={\enquote{आभासी} नैतिकता},
 journal={लोकसत्ता},
 url={https://www.loksatta.com/agralekh-news/editorial-on-cheat-in-online-chess-competition-abn-97-2440854/},
 urldate = {२०२१-०६-१६}
}
@online{गीक्सफ़ॉरगीक्स,
  title={डिफ़रन्स बिटवीन फ़झीफ़िकेशन ॲन्ड डीफ़झीफ़िकेशन},
  author={गीक्स फ़ॉर गीक्स},
  date={२०१९-०८-२८},
  url={https://www.geeksforgeeks.org/difference-between-fuzzification-and-defuzzification/}
 }
@article{आलोकमृणाल,
  author={जोशी, मृणाल},
  title={कृत्रिम बुद्धिमत्ता व तत्त्वज्ञानातील प्रवाह},
  journaltitle={आलोक मराठी नियतकालिक},
  pages={१७-३२},
  date={२०२१-०६-२४},
  series={१},
  note={बुलढाणा: वर्णमुद्रा प्रकाशन},
  options={skipbib=true}
}
@article{आलोकमृणालपहिले,
  author={जोशी, मृणाल},
  title={कृत्रिम बुद्धिमत्तेचे तत्त्वज्ञान},
  journaltitle={आलोक मराठी नियतकालिक},
  pages={३३-४२},
  date={२०२१-०१-२४},
  series={१},
  note={बुलढाणा: वर्णमुद्रा प्रकाशन}
}
%% संख्यावाचनातील बदल: काही विचार - रोहित दिलीप होळकर
@article{आलोकरोहित,
  author={होळकर, रोहित दिलीप},
  title={संख्यावाचनातील बदल: काही विचार},
  journaltitle={आलोक मराठी नियतकालिक},
  pages={३४-६४},
  date={२०२१-०६-२४},
  series={२},
  note={बुलढाणा: वर्णमुद्रा प्रकाशन}
}
